\subsection{Opgave 1214}
Det udsendte lys fra en bestemt galakse har bølgelængden 486,1 nm, og det modtagne lys har bølgelængden 488,7 nm.
\begin{enumerate}[label=\alph*.]
    \item Er galaksen på vej imod os eller væk fra os, og hvor stor er dens fart i forhold til os?\\
    Vi finder først $z$:
    \[z = \frac{488.7nm-486.1nm}{486.1nm} = 0.0053487\]
    \[v = z\cdot c = 0.0053487 \cdot 3\cdot 10^8 = 1604608.10533\]
    \item En anden galakse bevæger sig væk fra os med en fart på $1,38\cdot10^5 m/s$. Det modtagne lys har bølgelængden 434,2 nm. Beregn bølgelæng­den af det udsendte lys.\\
    \[v = z \cdot c = \frac{\lambda-\lambda_0}{\lambda_0} \cdot c\]
    \[\iff \lambda_0 = \lambda-\frac{v}{c}\cdot \lambda_0 \]
    svaret er $626.645$
\end{enumerate}

\subsection{Opgave 1215}
Et objekt bevæger sig sådan, at $z = -0,0085$. Det udsendte lys har laboratorie-bølgelængden $\lambda = 630 nm$.\\
Hvordan bevæger objektet sig i forhold til os, og hvad er bølgelængden af lyset, når det bliver modtaget?\\
Bølgelængden af lyset vi modtager:
\[\]
